\documentclass[a4paper, 11pt]{article}

\usepackage{a4wide}
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[english,polish]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{indentfirst}

\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}

\widowpenalty=10000
\clubpenalty=10000

\begin{document}

\thispagestyle{empty}
\noindent
Piotr Karoń, 241 626 \hfill Wrocław, dn. 03.04.2019\\

\hfill

\vspace{1cm}
\begin{center}
	
  \begin{Large}
    \emph{Zadanie projektowe 1.}\\
  \end{Large}
Badanie efektywności operacji dodawania, usuwania oraz\\ wyszukiwania elementów w różnych strukturach danych.
\end{center}

\vspace{0.2ex}
\begin{flushright}
\begin{minipage}[t]{0.4\columnwidth}
\noindent
PROWADZĄCY:\\
dr Jarosław Mierzwa
\end{minipage}
\end{flushright}
\newpage
\tableofcontents
\newpage

\section{Założenia projektowe}

\subsection{Cel}
\label{sec:cel}
Celem projektu jest zbadanie efektywności operacji dodawania, usuwania i wyszukiwania elementów~w
strukturach danych takich jak:
\begin{itemize}
	\item tablica
	\item lista dwukierunkowa
	\item kopiec binarny (maksymalny)
	\item drzewo BST
	\item drzewo AVL
	\item drzewo czerwono-czarne
\end{itemize}

\subsection{Technologie}
\label{sec:technologie}
Do implementacji wymienionych struktur użyto języka \textbf{\textit{Kotlin}} w wersji \textbf{\textit{Native}},
która jest kompilowana do kodu maszynowego danej platformy.

Wszystkie struktury zostały zaimplementowane samodzielnie, bez użycia gotowych rozwiań~z biblioteki standardowej. Należy jednak zwrócić uwagę, że \textbf{Kotlin} nie pozwala na bezpośrednie utworzenie tablicy. W zamian udostępnia klasę parametryzowaną \textit{Array}. Została więc ona wykorzystana jako podstawa implementacji. Jedynymi użytymi metodami tej klasy są \textit{set} oraz \textit{get} odpowiadające operatorowi \textit{[]}.

\subsection{Przebieg eksperymentu}
\label{sec:przebieg}

Każda ze struktur zostanie wypełniona elementami w ilościach 10, 100, 500, 2000, 5000, 8000, 10 000, 15 000, 30 000.\\
Następnie, po wypełnieniu zostaną wykonane operacje dodawania, usuwania i wyszukiwania elementu. Dla każdej ilości testy zostaną przeprowadzone kilkadziesiat razy dla różnych rozmiarów elementów, a otrzymany wynik zostanie uśredniony. Czas nie będzie liczony dla generowania/wczytywania danych.

\section{Krótki opis struktur} 
\label{sec:ops_struktur}

Przy tworzeniu poniższych opisów korzystano z \texttt{Wprowadzenia do algorytmów} autorstwa T. Cormen, C. Leiserson, R. Rivest \cite{cormen} oraz materiałów udostępnionych na stronie dr Tomasza Kapłona \cite{kaplon}.

\subsection{Tablica}
\label{subsec:tablica}
Tablicą nazywamy ciągły blok pamięci, gdzie każda komórka przechowuje informację jednego typu. Do każdej z nich mamy bezpośredni dostęp poprzez indeks. \\
Dostęp do określonego elementu jest natychmiastowy właśnie dzięki indeksacji. Złożoność czasowa wynosi \textbf{O(1)}.\\
Wyszukanie elementu o zadanej wartości w najgorszym przypadku będzie wymagało przejścia przez całą strukturę -- \textbf{O(n)}. \\
Wstawienie elementu na koniec jest proste i tanie (nie licząc ewentualnej potrzeby realokacji tablicy) -- sprowadza się do zwiększenia rozmiaru i wstawienia elementu -- \textbf{O(1)}\\
Wstawienie wewnątrz wymaga przesunięcia elementów za wskazanym indeksem -- w najgorszym wypadku wstawienie na 1. pozycję skutkuje złożonością rzędu \textbf{O(n)}.
Usuwanie jest analogiczne do wstawiania -- usuwanie z końca ma złożoność \textbf{O(1)}, a usuwanie z wewnątrz także wymaga przesunięcia elementów -- \textbf{O(n)}.

\subsection{Lista}
\label{subsec:lista}
Lista jest strukturą, która zawiera elementy składające się~z: pola danych oraz wskaźnika na element następny (ewentualnie także poprzedni w liście dwukierunkowej). Dodatkowo lista musi mieć pole zawierające referencję do pierwszego elementu list - \textit{głowy} (oraz \textit{ogona} w wariancie dwukierunkowym). Zaletą tej struktury jest brak konieczności zapewnienia ciągłości w pamięci -- może ona być w różnych miejscach. \\
Brak indeksacji powoduje, że dostęp i wyszukiwanie ma złożoność czasową rzędu \textbf{O(n)}, gdyż trzeba przechodzić przez kolejne elementy.\\
Wstawienie sprowadza się do utworzenia nowego elementu i "podłączenia" go do odpowiednich wskaźników -- koszt \textbf{O(1)}.\\
Samo usunięcie elementu to \textbf{O(1)}, ale trzeba ten element najpierw znaleźć -- koszt rośnie więc do \textbf{O(n)}.

\subsection{Kopiec binarny (maksymalny)}
\label{sec:kopiec}
Jest to drzewo binarne (prawie) pełne, w którym wartość rodzica jest zawsze nie mniejsza od obu potomków. Dzięki temu mamy zapewnienie, że w korzeniu znajduje się element maksymalny. Ta struktura może zostać zaimplementowana jako tablica lub lista.\\
Dostęp istnieje jedynie do elementu w korzeniu.\\
Po każdej operacji usunięcia i wstawienia elementu konieczne jest wywołanie procedury przywracającej własność kopca -- złożoność obliczeniowa wynosi \textbf{O($log_2n$)}, gdzie $log_2n$ to wysokość drzewa.


\subsection{Drzewo BST}
Aby drzewo było BST musi dla każdego węzła \textit{x} spełniać warunek, że wartość każdego elementu lezącego w lewym poddrzewie węzła \textit{x} jest nie większa niż wartość węzła \textit{x}, natomiast wartość każdego elementu leżącego w prawym poddrzewie węzła \textit{x} jest nie mniejsza niż wartość tego węzła.  Drzewo BST nie musi być pełne, więc jego wysokość \textit{k} może być większa niż $log_2n$ -- w najgorszym wypadku drzewo może się zdegenerować do listy liniowej -- ale można wykazać, że średnia wartość k dla losowo zbudowanego drzewa wynosi \textbf{O($log_2n$)}. W celu zrównoważenia drzewa stosuje się algorytm \textit{DSW} lub implementuje drzewa czerwono-czarne albo AVL.\\
Wyszukanie elementu można wykonać w czasie \textbf{O(k)}. Na tę operacje składa się ze schodzenia po drzewie i sprawdzaniu czy szukany klucz jest mniejszy czy większy od aktualnie sprawdzanego węzła. \\
Wstawienie i usunięcie węzła także ma złożoność \textbf{O(k)}


\subsection{Drzewo czerwono-czarne}
Dzięki własności czerwono-czarnym \cite{cormen-black-red} to drzewo jest w przybliżeniu zrównoważone.\\
Wstawienie nowego węzła do drzewa czerwono-czarnego o $n$ węzłach można wykonać w czasie \textbf{O($log_2n$)}. Najpierw wstawiamy węzeł \textit{x} do drzewa, a następnie należy naprawić powstałe drzewo.\\
Usuwanie węzła również odbywa się w czasie \textbf{O($log_2n$)}.\\
Wyszukiwanie analogicznie do BST.

\subsection{Drzewo AVL}
Drzewo binarne jest drzewem AVL, jeśli dla każdego węzła różnica wysokości dwóch jego poddrzew wynosi co najwyżej 1. Własności drzew AVL gwarantują, że nawet w najgorszym przypadku wysokość drzewa wyniesie $1.44×log(n+2)$.\\
Koszt operacji wyszukiwania, dodawania, usuwania jest analogiczny jak w drzewie BST.



\newpage
%##############################################################
%##############################################################
\begin{thebibliography}{99}
	\addcontentsline{toc}{section}{Bibliografia}
	\bibitem{cormen} T. Cormen, C. Leiserson, R. Rivest \emph{Wprowadzenie do algorytmów}, Wydawnictwa Naukowo-Techniczne Warszawa, Wyd. IV, 2004
	\bibitem{cormen-black-red} \cite{cormen} str.  304.
	\bibitem{kaplon} \texttt{tomasz.kaplon.staff.iiar.pwr.wroc.pl/}, strona dr Tomasza Kapłona
	\bibitem{kotlin} \texttt{kotlinlang.org/docs/reference/native-overview.html}, dokumentacja języka Kotlin/Native
	\bibitem{ilotarnow} \texttt{eduinf.waw.pl}, materiały na stronie I LO w Tarnowie
	
	
\end{thebibliography}

\end{document}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "sprawozdanie"
%%% End: 
